<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>博客 on 小径分岔的兔子洞</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/</link>
    <description>Recent content in 博客 on 小径分岔的兔子洞</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Mar 2025 23:01:00 -0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>为博客添加 CloudFlare 图床并在 Typora 中自动替换链接</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2025/03/%E4%B8%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%B7%BB%E5%8A%A0-cloudflare-%E5%9B%BE%E5%BA%8A%E5%B9%B6%E5%9C%A8-typora-%E4%B8%AD%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%9B%BF%E6%8D%A2%E9%93%BE%E6%8E%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Mar 2025 23:01:00 -0700</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2025/03/%E4%B8%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%B7%BB%E5%8A%A0-cloudflare-%E5%9B%BE%E5%BA%8A%E5%B9%B6%E5%9C%A8-typora-%E4%B8%AD%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%9B%BF%E6%8D%A2%E9%93%BE%E6%8E%A5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;博客搭好后，我都是在 GitHub Desktop 里编辑 markdown 文件。但我不喜欢 GitHub Desktop，于是今天想来试试用 Typora 写博客。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其实我一直有 Ulysses 的订阅，但每次用它的体验并不好，盛名之下其实难副。最不喜欢的是它的 markdown 渲染乱七八糟的，纯文字的写作可能还能忍受，但代码的显示就太丑了。当然人家的目标用户本就是纯文字工作者，也不是为咱们程序员设计的，也不用太吐槽它。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;第一版方案&#34;&gt;第一版方案&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;一开始的想法是跟着 Typora 的设置走，Typora 提供了设置图片上传的地方，可以通过 PicGo 这类的应用，实现当图片被粘贴到 Typora 里，自动上传到图床并获取公开链接，并自动替换掉 markdown 文件里的链接。&#xA;&lt;img src=&#34;https://img.shuang.blog/2025/03/ae9861ac2f4fe9980fa3eba02d8eb0ef.png&#34; alt=&#34;WechatIMG3124&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看了眼这些支持的用来上传图片的应用，PicGo 比较眼熟，以前在别的地方用过，而且那时候还弄好了 CloudFlare 的 R2 bucket 做图床，那就用它了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但弄了好久，不管怎么设置都不对。我打开 Claude，跟它把场景和需求都描述清楚，正要请它帮忙 debug 的时候，我看到 PicGo 的隐私协议，瞬间就不想弄它了，收集上传我的数据，还向第三方披露，“包括但不限于”，真敢说啊。我赶紧卸载掉。&#xA;&lt;img src=&#34;https://img.shuang.blog/2025/03/8a33350cd2bb5ea505276169d08e699c.png&#34; alt=&#34;IMG_8142&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;第二版方案&#34;&gt;第二版方案&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后我就问 Claude，我不愿意弄 PicGo 了，咱们试试别的法子吧。它给了我4个想法，我看最后一个：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-markdown&#34; data-lang=&#34;markdown&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;### Alternative 4: GitHub-based solution&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#75715e&#34;&gt;&lt;/span&gt;&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;1.&lt;/span&gt; Create a Git repository for your markdown files and images&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;2.&lt;/span&gt; Set up GitHub Actions to automatically process images and upload to R2&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;&lt;span style=&#34;color:#66d9ef&#34;&gt;3.&lt;/span&gt; Use GitHub Pages with your custom domain&#xA;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;就它了，反正我的博客就在一个 GitHub Repo 里，而且我已经在用 Actions 来发布了，正好就着现在基础改。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>第一次去尼泊尔</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2023/10/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8E%BB%E5%B0%BC%E6%B3%8A%E5%B0%94/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2023/10/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8E%BB%E5%B0%BC%E6%B3%8A%E5%B0%94/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这次国庆长假，我去了趟尼泊尔，是跟着一个徒步团去的。尽管交通时间远远超过实际徒步时间，我们依然觉得非常值。尼泊尔的风景太美了，人文也很值得体验。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;探险家的失落&#34;&gt;探险家的失落&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们是从成都飞加德满都进入尼泊尔的。1 这趟航班最酷的地方在于：它贴着喜马拉雅山脉飞了一段，产生了一个看珠峰的绝佳位置。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼下从国内直飞加德满都的城市好像只有成都和广州。如果从广州飞，会从很南的地方飞临加德满都，离珠峰相当远。但从广州的航班上观看珠峰，即使能看到，也远没有成都航班的位置好。&#xA;&lt;img src=&#34;https://pub-90369df13e7a45b2aab23edfb993401e.r2.dev/chengdu2LKTMOverEverest.png&#34; alt=&#34;成都到加德满都，看珠峰很近&#34;&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://pub-90369df13e7a45b2aab23edfb993401e.r2.dev/guangzhou2KTMFarFromEverest.png&#34; alt=&#34;广州到加德满都，珠峰有点远&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;珠峰出现在飞机右侧的那一刻，我想到了星野道夫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去尼泊尔之前，我正在看知名生态摄影师星野道夫的书：《旅行之木》。其中一小篇写到他第一次去南美的时候，一觉醒来，脚下就已经是南美的大地。他突然感到很失落。对探险家来讲，世界好像是个无限的宝藏。飞机旅行的速度太快，毁掉了这种小心翼翼、充满等待和未知的探索的感觉。睡一觉就到了南美，多睡几觉就走遍了全世界。就像攒了很久的零花钱一下子就花掉了，本应该“宽广深邃”的世界突然变得很“有限”，于是他怅然若失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对珠峰也有点那种捂着舍不得拿出来看的期待。十几年前在支教的时候，我们哪些支教老师都是些刚毕业的少年。多数人对未来的想象都是找一份喜欢的工作。有要考公务员的，有要去继续读研的，有准备申请领事馆的工作的，都是些很务实的计划。但有一天我从邻县的某支教老师那里听到了完全不一样的答案：她计划支教结束后去爬珠峰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她后来有没有去爬我就不知道了。我只清楚记得我当时的想法：我怕是一辈子都不会想去爬珠峰吧。如果能抗住高反的话，我也许可以努力一下，走到珠峰大本营去看一眼它就好了。虽然山就在那里，人为什么非得爬上去呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;快到尼泊尔的时候，突然我就这样毫不费力地看到了珠峰。它就在那里，毫无铺垫就突然出现了。（虽然经别人指点才明白哪座山头是它）。&#xA;&lt;img src=&#34;https://pub-90369df13e7a45b2aab23edfb993401e.r2.dev/Everest.jpg&#34; alt=&#34;珠峰！&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;太美了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还真是有一点奇怪的失落。不能这么轻松就过去了，我回头还是要再去一趟，去走一次EBC徒步，去到珠峰大本营，从那里正式仰望一下珠峰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;干净与不干净&#34;&gt;干净与不干净&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;尼泊尔有一点很神奇。有时候它的干净程度令人惊叹，有时候又遍地粪便，几乎无处下脚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从加德满都坐车去博卡拉的路上，在安娜普纳山区徒步时，即使最偏僻的厕所，都很难闻到异味。往往见到的是白色陶瓷的蹲厕。徒步人的鞋子上往往很多泥土，但我这次见过的全部厕所，就连旁边脚踩的地方，都是冲洗得干干净净的。今年夏天去四姑娘山，以前在云南的山区，往往遇到那种旱厕，不可描述。在尼泊尔完全不用担心这个。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而在加德满都杜巴广场，在游客偷懒简称为“猴庙”的斯瓦扬布纳特（Swayambhunath）神庙，在游客很少去的闹市中的佛塔周围，有硬有软，黄的黑的白的，完整的，被碾压过的，各式各样的粪便，人们却熟视无睹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;前一分钟，我还在拍晨风穿过树枝，阳光下美丽的加德满都老城。下一分钟，一只过分热情的大狗踮起脚来，两只前爪在胸前印下两个黄色的爪印。我还以为是泥巴，低头闻了下，那味道比我出门10天才回家后的猫砂盆还臭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来我想明白了。尼泊尔人其实很注意人的卫生。早上看到路边等着上学的孩童，都是穿得干干净净的。（当然晚上就未必，因为街上灰实在太大了。一天下来别说衣服了，路人皮肤上都是灰尘。）但他们不太在意动物的卫生。在大街和神庙这样的共同场所，猴子，鸽子，大狗，大牛，都是自由闲逛的。动物逛到哪拉到哪，也不固定时候，如果不把动物赶走，我想了想好像也没有什么好办法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尼泊尔的人口中大多数人信仰印度教，所以在尼泊尔也经常可以看到大牛在自由流浪，比第欧根尼还超凡潇洒。人口中还有小部分信仰佛教。持这些信仰的人们往往尊重动物，肯定不会像其他地方一样，把动物赶走或者圈养起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;幸逢因陀罗节&#34;&gt;幸逢因陀罗节&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;去博卡拉的路上，也没有信号，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对印度教的印象只有那个长相很可爱的象神 Ganesha。好多年前看过一个后来很有争议的广告，设置的场景是世界不同宗教的神们聚在一起吃烧烤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一起吃烧烤的有：宙斯，阿佛洛狄忒，象神 Ganesha，耶稣，佛祖，摩西，观音，外星人👽，还有好多我不认识的神。进来一个人说，神啊，感谢你赐予我的羊肉。桌上每个神都回答：“别客气”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;佛祖突然开玩笑说： So, should we address the elephant in the room?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;象神立刻就恼了，食指（和象鼻子一起）翘起，瞪着佛陀说： Not funny 2500 years ago! Not funny now!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pub-90369df13e7a45b2aab23edfb993401e.r2.dev/Ganesha.png&#34; alt=&#34;象神 Ganesha&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我没有不敬的意思，只觉得象神实在太可爱了。我还听过印度教里另一位动物形象的神：哈努曼 Hanuman。是一位神猴。加德满都的皇宫门口就有它的塑像。胡适等前代学者认为，神猴哈努曼就是西游记里孙大圣的原型。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;落地加德满都那个下午，我们逛完游客爱去的泰米尔区后，做了个事后看来很庆幸的决定：去加德满都杜巴广场。去了后才知道，我们刚好赶上了因陀罗节。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pub-90369df13e7a45b2aab23edfb993401e.r2.dev/Indrajatra.png&#34; alt=&#34;因陀罗节的三位主角&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这差不多是尼泊尔最盛大的节日。象神在这个节日也有出场。除了象神之外，广场另一端还有一个巨大的神像，是权力之神 Swet Bhairab。神像牙齿间伸出一根管子。后来我才知道，管子里会出来“圣酒”，民众都期盼能喝上圣酒，据说喝到可以祛病祈福。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因陀罗节另一位主角，就是神秘的“活女神” Kumari 了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Kumari 是女神在凡间的化身。她们是经过严格的标准，从释迦族的幼女中挑选出来的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在更早的时候，尼泊尔有很多大大小小的王国，每个王国都会挑选自己的 Kumari。后来中央王室一统全国后，就只有加德满都有一位 Kumari 了。而现在尼泊尔已经不再是君主制国家，除了加德满都的 Kumari 外，各大城市也会有自己的 Kumari。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;加德满都的 Kumari 人们讨论得最多。她们还是幼女时被选中后，就会送到神庙之中生活，直到进入青春期时退休，多年都不能离开神庙。除了照顾自己的人以外，Kumari 很少见到外人。只在特殊节日从神庙的窗户中露面，供民众参拜。Kumari 见民众时不能有任何表情，因为据说不管是笑容还是其他表情，甚至小动作，都表示灾祸将降临到参拜的民众身上。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>躲不开的隐喻</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2022/08/%E8%BA%B2%E4%B8%8D%E5%BC%80%E7%9A%84%E9%9A%90%E5%96%BB/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2022 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2022/08/%E8%BA%B2%E4%B8%8D%E5%BC%80%E7%9A%84%E9%9A%90%E5%96%BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://neodb.social/m/book/2021/09/159c2f82a1-0b5b-4b4c-9e4a-1184de24157e.jpg&#34; alt=&#34;我们赖以生存的隐喻&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天刷到一本书叫《那些我们赖以生存的隐喻》。我一直有个怪癖，总想尽可能避开隐喻，以及其他任何修辞。因为我觉得修辞让真相更模糊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个怪癖的表现之一：我很长时间不愿意看小说，因为觉得小说里的情节设置会激起并操控读者的情绪，而情绪越大，真理就越远（我当时真的是这么想的）。以至于有一段时间我只读佛经，因为我以为佛经只谈玄，不饰词藻。后来发现是我想当然了，佛家也用修辞，也讲故事，比如譬喻经。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个怪癖的另一个表现：我特别反感在生活或工作中的一些表达中用战争的比喻。比如工作上说“打硬仗”，要”立下军令状“，要敢于“亮剑”，在我听来都非常刺耳。我嫌弃他们，因为觉得喊这些口号又土又弱智。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个怪癖还有一个表现：我特别喜欢看星际迷航。除了喜欢里面关于探索的主题以外，我特别喜欢瓦肯星人这个设定，甚至总试图变得像Spock那样，绝对理性，没有任何情绪。当然每次尝试都失败了，不然我现在大概率住在精神病院里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这本书开头就讲，其实修辞手法不只是一个文本里的艺术性点缀，他本来就是语义的组成部分。隐喻远比我们想象中的不可或缺。即使一个人可以尝试不文绉绉地说话，也其实会经常用到隐喻。他举了一个例子，尝试谈论”争论“这个词却不用到与军事有关的隐喻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我发现我很难做到。与”争论“这个概念相关的大多数词都与军事有关。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我妥协了：的确，没有必要躲开修辞，不仅因为躲不开，也因为它本身就不只是点缀，而是意义的一部分，就好像情感和理性都是灵魂的一部分一样。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《三体》祛魅</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/2020/10/%E4%B8%89%E4%BD%93%E7%A5%9B%E9%AD%85/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2020 10:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/2020/10/%E4%B8%89%E4%BD%93%E7%A5%9B%E9%AD%85/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pub-90369df13e7a45b2aab23edfb993401e.r2.dev/qumei.webp&#34; alt=&#34;下头了&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;时隔多年再看《三体》，觉得不好看了，甚至看不下去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯对现代性的解读让我理解了为什么《三体》如此受到中国读者的欢迎：颂扬能够带来力量和效率的绝对理性（章北海）、摒弃甚至鄙视“软弱”的人性（“圣母”程心）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;韦伯指出：现代性的特征是可计算性和合理化。在现代资本主义社会中，一切以提高生产效率（追求更高利润）为决策的参考依据。可计算性是调节生产的过程（以提高生产效率）的前提，因此如果一个东西不可计算，那么它的存在及价值是不被承认的。举个例子：当你在工作中提出一个无法做出预期收益评估（也就是不可计算）的行动倡议的时候，大概率是不会被采纳的。当这样的趋势发展到极致，人性中的非理性部分就彻底被抛弃，比如爱、善、美等等，因为它们不可测量，不可测量就不可计算，不可计算就没有意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回过来看《三体》。为什么大家对程心恨得咬牙切齿（同时大家把章北海推到了至高无上的地位，这是对生产效率追求的一体两面）？因为程心集中代表了人性中的非理性部分：恻隐之心、爱、犹豫、回避艰难的抉择、“软弱”。知乎上最早用“圣母婊”来谩骂她，这也是为什么我厌恶知乎这个平台的氛围而几乎停止使用知乎。（后来我发现各种xx婊的词汇越来越多，而且不只是知乎，曾经包容的豆瓣，曾经充满生命力的B站都是如此，我就放弃从社交网站获取有价值的内容了。）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对比看另外两部科幻作品：《星际迷航 Star Trek》和《星际穿越 Interstellar》。 在星际迷航里，抛弃人性，仅追求绝对理性的瓦肯星人是很有趣的设定。早期系列里Spock这个角色存在的意义是带来幽默的效果。绝对理性的Spock和依然保有人性的地球人舰长之间的观点碰撞，就像现在Siri给出一个愚蠢的回答一样好玩，人们一边骂着Siri真蠢一边玩得乐此不疲。我猜测作品设定里让人类做舰长而Spock只能是大副，倒不是因为创作者觉得人性应该高于绝对理性，很可能仅仅是因为那样的话就不好玩了。没有人想看一部人类对于“机器”唯命是从的科幻剧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而到了后期的星际迷航，经过了多次经济危机和经济复苏的美国人，开始小心翼翼地在科幻作品中回归人性。之所以说小心翼翼，是因为并没有正面批判瓦肯人的“绝情灭性”的生存方式，而只是开始暗示Spock的童年是悲惨和痛苦的。在前两年的《星际迷航·发现者号》电视剧里这一点更加明显，以绝对理性著称的Spock竟然精神失常迷失自我甚至变成罪犯了。（当然，那部剧实在槽点太多）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在星际穿越里对人性的颂扬更加明显。男主Cooper虽然是个典型的工程师的形象，但最终说服他离开女儿前往太空的还是老Brand教授劝他的那句：&amp;ldquo;Get out there and save them。&amp;ldquo;人类之间的这种unconditional love是全片最大的闪光点。只为了那句&amp;quot;Because my dad promised me.&amp;ldquo;我也心甘情愿掏钱去电影院二刷甚至三刷这部电影。小Brand博士和Cooper争论的那几句台词尤其可见对绝对理性的质疑：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Cooper: You’re a scientist, Brand.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Brand: So listen to me when I say love isn’t something that we invented. It’s observable. Powerful. It has to mean something.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Cooper: Love has meaning, yes. Social utility, social bonding, child rearing…&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Brand: We love people who have died. Where’s the social utility in that?&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Cooper: None.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Brand: Maybe it means something more, something we can’t yet understand. Maybe it’s some evidence, some artifact of a higher dimension that we can’t consciously perceive. I’m drawn across the universe to someone I haven’t seen in a decade who I know is probably dead. Love is the one thing that we’re capable of perceiving that transcends dimensions of time and space. Maybe we should trust that, even if we can’t understand it.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
